[Giuseppe_di_Stefano_-_1983.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Giuseppe_di_Stefano_-_1983.jpg "fig:Giuseppe_di_Stefano_-_1983.jpg")
**朱塞佩·德·史帝法諾**（，），[義大利著名](../Page/義大利.md "wikilink")[男高音](../Page/男高音.md "wikilink")[歌劇唱家](../Page/歌劇.md "wikilink")，歌唱生涯頂峰時期橫跨1940年代末到1970年代初。而史帝法諾與著名[女高音](../Page/女高音.md "wikilink")[瑪麗亞·卡拉絲的長期合作](../Page/瑪麗亞·卡拉絲.md "wikilink")，還有因此而生的緋聞也令他聲名大噪於一時。

## 生平

德·史帝法諾出生於意大利[西西里島上](../Page/西西里島.md "wikilink")[卡塔尼亞市附近](../Page/卡塔尼亞.md "wikilink")，名為莫塔·聖安娜斯塔西亞村（）。父親是退役的武裝騎警，在家當鞋匠，而母親則是一名裁縫。德·史帝法諾曾就讀於當地[耶穌會的神學院](../Page/耶穌會.md "wikilink")，一度要考慮成為神父。

但在1946年，德·史帝法諾在北意大利里吉奥·艾米利亚-罗马涅区[歌剧院主演了](../Page/歌剧院.md "wikilink")[儒勒·马斯内的](../Page/儒勒·马斯内.md "wikilink")《[玛侬](../Page/玛侬.md "wikilink")》，開始了自己的歌劇生涯。次年，他首次在[米蘭](../Page/米蘭.md "wikilink")[斯卡拉大劇院主演了同一個角色](../Page/斯卡拉大劇院.md "wikilink")。1948年，德·史帝法諾首次在[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")[大都會歌劇院首演](../Page/大都會歌劇院.md "wikilink")[威爾第](../Page/威爾第.md "wikilink")《[農臣](../Page/弄臣_\(歌劇\).md "wikilink")》中的曼都瓦公爵，自此多次定期到紐約獻唱。1957年，他首次在英國登台，在[愛丁堡音樂節中出演](../Page/愛丁堡音樂節.md "wikilink")[葛塔諾·多尼采蒂](../Page/葛塔諾·多尼采蒂.md "wikilink")《[愛情靈藥](../Page/愛情靈藥.md "wikilink")》中的男主角。而1961年首次在[倫敦皇家歌劇院登台](../Page/倫敦皇家歌劇院.md "wikilink")，主演[普契尼的](../Page/普契尼.md "wikilink")《[托斯卡](../Page/托斯卡.md "wikilink")》。

德·史帝法諾作為歌劇唱家，以清晰的發音、獨特的音質和熱情的表演而著稱，而他以甜美溫柔腔調演唱的能力，更是為人所稱道。他在紐約大都會歌劇院的首次經電台廣播演出的《[浮士德](../Page/浮士德.md "wikilink")》中，他唱一個強的高音C時，隨即馬上[轉成極弱的高音C](../Page/強弱法.md "wikilink")。在紐約大都會歌劇院總經理[魯道夫·冰爵士](../Page/魯道夫·冰.md "wikilink")，就曾說過這高音就是他任職多年以來聽到過的，來自人類喉嚨最美的聲音。德·史帝法諾的聲音屬於抒情男高音，但他卻接下不少偏重的角色，極大消耗他的嗓音。這使得他在1960年代被迫結束了他的歌唱生涯。他也曾意大利音樂界的奧斯卡獎──金奧菲奧獎（gold
Orfeo）\[1\]

1973年，他開始陪伴卡拉絲作最後一輪全球巡演。到了次年，巡演計劃為能完成便由於兩人嗓音的惡化而終止了。德·史帝法諾的最後一次登台在1992年7月，出演普契尼《[圖蘭多](../Page/圖蘭多.md "wikilink")》中的皇帝一角。

據報，著名男高音[盧奇亞諾·帕瓦羅蒂曾經把德](../Page/盧奇亞諾·帕瓦羅蒂.md "wikilink")·史帝法諾作為自己的榜樣，尤其是在2007年9月帕氏逝世，這一說法引起大眾的興趣。但有趣的是帕瓦羅蒂在倫敦皇家歌劇院的首演，就是在1963年時救德·史帝法諾的場，替補他出演《[波希米亚人](../Page/波希米亚人_\(歌剧\).md "wikilink")》中的男主角\[2\]。但在1992年，[公共电视网](../Page/公共电视网.md "wikilink")（PBS）節目《帕瓦羅蒂和意大利男高音》（Pavarotti
and the Italian
Tenor）\[3\]裡一位歌唱教練指出，德·史帝法諾聲音上有一大缺陷，就是沒有把頭聲和胸聲，好好結合（passaggio）。

## 錄音

### 和卡拉絲的錄音

德·史帝法諾的輝煌時期雖短，但仍和卡拉絲作對手戲，留下不少著名的景點錄音在[EMI公司的名錄下](../Page/EMI.md "wikilink")，主要全劇錄音有：

  - 《[拉美莫爾的露契亞](../Page/拉美莫爾的露契亞.md "wikilink")》- 1953
  - 《[清教徒](../Page/清教徒_\(歌劇\).md "wikilink")》- 1953
  - 《[鄉村騎士](../Page/鄉村騎士.md "wikilink")》 - 1953
  - 《[托斯卡](../Page/托斯卡.md "wikilink")》 - 1953
  - 《[丑角](../Page/丑角.md "wikilink")》 - 1954
  - 《弄臣》 - 1955
  - 《[游唱诗人](../Page/游唱诗人.md "wikilink")》 - 1956
  - 《波希米亞人》 - 1956
  - 《[面具舞會](../Page/化妝舞會_\(歌劇\).md "wikilink")》 - 1956
  - 《[瑪儂·雷斯考特](../Page/瑪儂·雷斯考特.md "wikilink")》 - 1957

另外1973年11月到12月期間，兩人還和[倫敦交響樂團合作為](../Page/倫敦交響樂團.md "wikilink")[飛力浦唱片錄製了二重唱專輯](../Page/飛力浦.md "wikilink")，雖從未正式發行，但曾出現過「盜版」在市面銷售。

### 其他錄音

除了和卡拉絲合作錄音，德·史帝法諾也和[维多利亚·德·洛斯·安赫莱斯合作錄下了](../Page/维多利亚·德·洛斯·安赫莱斯.md "wikilink")《[蝴蝶夫人](../Page/蝴蝶夫人.md "wikilink")》（1954）還和[安東妮耶塔·斯特拉](../Page/安東妮耶塔·斯特拉.md "wikilink")、[提托·戈比錄下了](../Page/提托·戈比.md "wikilink")《[茶花女](../Page/茶花女_\(歌劇\).md "wikilink")》（1955），也是由EMI發行。

而在[迪卡唱片公司](../Page/迪卡唱片公司.md "wikilink")，与Fernando
Corena錄下了《愛情靈藥》（1955，和[希爾德·葛登](../Page/希爾德·葛登.md "wikilink")、[費爾南多·科里娜合作](../Page/費爾南多·科里娜.md "wikilink")）、《船女喬孔達》（La
Gioconda，1957）、《[命運之力](../Page/命運之力.md "wikilink")》（1958）和另外一套《托斯卡》（1962，[卡拉揚指揮](../Page/卡拉揚.md "wikilink")[維也納愛樂](../Page/維也納愛樂.md "wikilink")，[李奧汀·普萊絲擔綱主演](../Page/李奧汀·普萊絲.md "wikilink")）。

而在Ricordi公司，德·史帝法諾則留下了《拉美莫爾的露契亞》的全劇立體聲錄音，女主角為[雷纳塔·史科朵](../Page/雷纳塔·史科朵.md "wikilink")，1958年斯卡拉大劇院的版本。

1995年，VAI公司發行了德·史帝法諾在[新奧爾良演出](../Page/新奧爾良.md "wikilink")《波希米亞人》的現場錄音，另外還有1962年錄製的馬賽內《曼儂》選段。

1951年，德·史帝法諾曾於[卡耐基音樂廳](../Page/卡耐基音樂廳.md "wikilink")，在[托斯卡尼尼指揮下主唱威爾第的](../Page/托斯卡尼尼.md "wikilink")《[安魂彌撒](../Page/安魂彌撒_\(威爾第\).md "wikilink")》，現場錄音後由[RCA公司所發行](../Page/RCA.md "wikilink")。

## 晚年

德·史帝法諾在2004年11月在[肯尼亞遇襲重傷](../Page/肯尼亞.md "wikilink")。\[4\]\[5\]
當時德·史帝法諾和妻子正在[印度洋畔渡假勝地](../Page/印度洋.md "wikilink")[蒙巴薩附近的別墅](../Page/蒙巴薩.md "wikilink")，準备駕車離開時，遭不明身分人士偷襲。遇襲後一個星期，德·史帝法諾經歷數次手術後，依然神志不清，需要靠靜脈注射代替進食。其後他被送回[米蘭救治](../Page/米蘭.md "wikilink")，但2007年12月，他終究陷入昏迷狀態。\[6\]
2008年3月3日他終究不治身亡於米蘭北方的桑塔瑪麗亞胡市（Santa Maria Hoè）的家中。\[7\]

## 注釋及參考資料來源

<div class="references-small">

<references />

  - Warrack, J. & West, E. (1996). *The Concise Oxford Dictionary of
    Opera - 3rd Edition*. New York, NY: Oxford University Press. Page
    129. ISBN 0-19-280028-0.
  - Kennedy M.(2004). *The Concise Oxford Dictionary of Music - 4th
    Edition*. New York, NY: Oxford University Press. Page 201. ISBN
    0-19-860884-5.
  - Alan Blyth [Obituary: Opera singer Giuseppe di
    Stefano, 1921-2008](http://music.guardian.co.uk/classical/comment/story/0,,2261837,00.html)
    *The Guardian* 3 March, 2008

</div>

[Category:意大利男高音](../Category/意大利男高音.md "wikilink")

1.

2.  \[<http://www.guardian.co.uk/g2/story/0,,2164106,00.html> Paul
    Arendt, "It Was All About the Voice", *The Guardian*, (London),
    September 7, 2007

3.  Wlashin, Ken: *[Opera on
    Screen](https://web.archive.org/web/19991114162259/http://home.earthlink.net/~beachwoodprs/html/PAVAROTTI.htm)*

4.
5.

6.

7.